Henry Chan：民主人士對「暴力」的謬誤

近年來，不論是海外推動中國民主運動的人士，還是爭取雙普選，建立民主政制的港澳民主人士，「反對暴力革命」、「反對以暴易暴」、主張「和平、理性、非暴力」等聽起來非常政治正確的話，佔據著道德高地，也似乎成為一種共識，並擔起「道德大旗」。而這種思維也因此被中共及土共所利用。在香港，「80後」的民主運動，稍有推撞的作為，被真正暴力的土共及親共主流媒體「正義凜然」的標籤為「暴力」；至於公民黨和社民連實行「五區公投」的「起義」口號，在中共和土共眼中視之為「暴力」。一般的港澳人不知不覺被中共洗腦下，一些對西方民主國家來說是極之溫和的作為，他們也馬上與中共站在同一調子的，視之為「激進」和「暴力」。

自我剝奪自衛反抗的權利

民主人士的「和平、理性、非暴力」的「道德大旗」有一個重要的盲點，就是面對專制政權手段維護自己的獨裁統治，是否也要「和平、理性、非暴力」？按照他們的邏輯，向專制獨裁作自衛反抗的是「以暴易暴」。正是「非暴力」的論調在現今民運、異議人士、甚至是港澳部分民主派人士中成為主流，變相是自我剝奪了自衛反抗的權利。難怪「非暴力」的高喊民主多年，交出是甚麼樣成果則可想而知。而且，面對民主異見人士的「和平、理論、非暴力」，中共的態度和回答是甚麼？「溫和、理性」的《零八憲章》發起人之一劉曉波被判刑11年，而劉曉波本人則是痛恨「以暴易暴」的。

或許不少年以「法國大革命」和包括中共在內的全世界範圍的共產革命的「暴力革命」作為例子，認為用暴力推翻一個專制政權，所建立的另一個殘暴的專制政權。中共就是一個例子，高舉民主大旗只不過是一種手段，真目的仍是搞暴政。當然，此種情形沒有錯需要提防，但由此理解成為主張一定要「和平、理論、非暴力」則是大錯特錯。眾多主張「和平、理論和非暴力」的民主人士常常忘記的是，美國的獨立戰爭，繼而立國，方式就是他們眼中的「暴力革命」建立的。

英國思想家托馬斯．潘恩在其著名的《常識》指出，反對專制，包括武裝反抗，是人的基本權利，這是「常識」，而《獨立宣言》也明確寫著：「政府企圖把人民置於暴政之下時，人民就有權、也有義務推翻這樣的政府。」而美國的獨立戰爭，完完全全是武裝的反抗，最後建立了自由獨立的美國。轉換成現在眾多民主人士眼中，這就是「暴力」了。《獨立宣言》的起草者、美國第三屆總統也說過一句名言：「我在神的殿堂上發誓，向殘害人類心靈的一切形式的暴政永遠宣戰。」

美國贏得獨立戰爭後所制定的憲法上，也明文允許使用「暴力」。在美國的憲法第二修正案中寫道：「人民擁有和攜帶武器的權利」，也就是說，擁有武裝，就有必要時推翻暴力的「革命」的可能。因此儘管在美國發生了不少槍擊案（中共及港澳親共主流媒體當然如獲至寶的進行負面宣傳），但是美國基於對政府的不信任感，以及防止美國走向暴君之路，大多數仍支持擁有持槍這個憲法賦予的基本權利。直至現在美國有3億人口，民間有2億5千萬槍支，幾乎是人手一槍。

還值得一提的是，美國的獨立戰爭後，並沒有打著民主的旗號，不論是《獨立宣言》和立國後所制定的美國憲法，均沒有「民主」的字眼，但是僅200多年內卻成為國際舉足輕重的自由民主國家。這其實歸功於美國先賢們的長遠眼光，因為美國先賢認識到，民眾既有自衛及武力反抗暴政的權利，同是提防以「民主」為名行暴政之實。「法國大革命」是一個典型。現在不少專制獨裁國家就是打著「人民」、「民主」的旗號。總而言之，面對專制暴政，打著「民主」旗號但建立另一專制暴政的意圖當然要防範，但是有自衛、起義和武力反抗暴政的權利也是必要的。換句說話來說，現在許多眾多民主人士顯然不明白這一點，而且也沒有認清「非暴力」其實就是剝奪自衛反抗的基本權利。

造就「諫臣文化」和「奴性文化」

由於民主人士的主流訴求是「和平、理性、非暴力」，理所當然的方法是充當「諫臣」的角色了。最典型的就是《零八憲章》，《零八憲章》內容沒有錯是合情合理，但是只不過是「溫和、理性」的請共產黨修憲而已，而不是徹底否認中共所制定的整個憲法。中共是否被劉曉波等《零八憲章》這「諫言」所感動？當然沒有，結果劉曉波因《零八憲章》的「諫言」被判刑11年。這說明了甚麼？其一，是主張「非暴力」的民主人士，對於中共的本質仍沒有清晰的認知；其二，也是最重要的，「諫臣文化」在中國的毒素與「奴性文化」同樣猛烈，也是滲入每個中國人的基因，《零八憲章》是一個典型，認為這「諫言」能「感動」中共政權。換言之，「諫臣們」對中共仍存有不切實際的幻想，亦即期望中共會變好，進行體制改革，光著身子的皇帝是可以悄悄的穿上衣服的。這情形同樣發生在港澳身上，不少民主派人士仍幻想能與中共談判、陳情，令中共讓港澳舉行真正的雙普選。筆者認為，由於「諫臣文化」的毒素太深，加上「非暴力」的主張，向中共「進諫」的方式肯定會重重覆瓊的上演下去，但結果都是一樣的，以失敗告終。

「非暴力」主張造成另一個結果，就是對有意以武器對暴力政權進行反抗或自衛造成致命的一擊，降低他們的反抗意願，變相為獨裁者覺得根本沒有甚麼威脅可言。中共認為結束一黨專政等於顛覆革命則是人所共知的事實。可是「非暴力」主張推翻共產專制等於「暴力革命」，則根本是與中共走在同一條路子上！既然連武力反抗暴力政權也反對，因而也使不少人再不敢抗暴。也因為如此，還不如選擇唯唯諾諾的做一個奴才算了。再加上中國大陸（甚至不少港澳人）的奴性基因實在太深，因而使「奴性文化」始終揮之不去，真正民主自由之路遙遙無期。

至於有不少主張「非暴力」的民主人士以甘地、馬丁．路德金為例，證明「非暴力」這個「高級」的理論是成功的。可是他們忘記了，甘地、馬丁．路德金面對的是民主國家，而自己面對的是獨裁暴力政權。看看達賴喇嘛高喊半個世紀多的「非暴力」主張，有甚麼實際進展可言？事實上，面對獨裁暴政，人們有武力反抗、起義和自衛的權利。但是現在中國大陸甚至是港澳的問題是，深入根髓的「奴性文化」，以及主張「非暴力」、幻想與中共「良性互動」，從而使中共「改良」、「變好」的「諫臣文化」的雙重效應，大大削弱人們推翻中共的勇氣、銳氣和決心，致使以武力（武裝）結束中共暴政的聲音和實際行動弱小得非常可憐，並且迅速遭到主張「非暴力」人士的排斥。難怪中共政權至今仍非常牢固，怎麼推也推不倒了。

係咪雲海

雲海每當投訴政府機構/私人機構果時都會用henry chan依個名
利申：fans

但Henry Chan自稱澳門人……

咁就應該唔係雲海啦

所以呢, 點對付解放軍啫?
打咁長叫人要去用武力
次次一講到解放軍就收晒皮

將政府派軍隊暴力鎮壓嘅責任瀨落示威者身上?